{"chapter_metadata": {
    "chapter_id": "9.SCI.MR.C05",
    "standard": "9",
    "subject": "Science",
    "medium": "Marathi",
    "chapter_number": 5,
    "chapter_name": "Aml, Alkalari aani Daar (Acids, Bases & Salts)",
},
  "questions": [
    {
      "question_id": 1,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 1 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 1",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 1A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 1B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 1C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 1"
    },
    {
      "question_id": 2,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 2 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 2",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 2A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 2B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 2C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 2"
    },
    {
      "question_id": 3,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 3 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 3",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 3A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 3B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 3C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 3"
    },
    {
      "question_id": 4,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 4 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 4",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 4A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 4B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 4C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 4"
    },
    {
      "question_id": 5,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 5 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 5",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 5A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 5B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 5C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 5"
    },
    {
      "question_id": 6,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 6 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 6",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 6A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 6B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 6C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 6"
    },
    {
      "question_id": 7,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 7 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 7",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 7A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 7B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 7C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 7"
    },
    {
      "question_id": 8,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 8 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 8",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 8A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 8B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 8C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 8"
    },
    {
      "question_id": 9,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 9 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 9",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 9A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 9B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 9C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 9"
    },
    {
      "question_id": 10,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 10 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 10",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 10A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 10B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 10C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 10"
    },
    {
      "question_id": 11,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 11 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 11",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 11A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 11B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 11C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 11"
    },
    {
      "question_id": 12,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 12 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 12",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 12A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 12B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 12C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 12"
    },
    {
      "question_id": 13,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 13 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 13",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 13A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 13B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 13C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 13"
    },
    {
      "question_id": 14,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 14 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 14",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 14A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 14B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 14C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 14"
    },
    {
      "question_id": 15,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 15 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 15",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 15A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 15B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 15C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 15"
    },
    {
      "question_id": 16,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 16 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 16",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 16A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 16B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 16C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 16"
    },
    {
      "question_id": 17,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 17 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 17",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 17A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 17B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 17C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 17"
    },
    {
      "question_id": 18,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 18 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 18",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 18A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 18B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 18C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 18"
    },
    {
      "question_id": 19,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 19 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 19",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 19A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 19B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 19C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 19"
    },
    {
      "question_id": 20,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 20 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 20",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 20A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 20B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 20C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 20"
    },
    {
      "question_id": 21,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 21 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 21",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 21A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 21B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 21C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 21"
    },
    {
      "question_id": 22,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 22 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 22",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 22A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 22B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 22C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 22"
    },
    {
      "question_id": 23,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 23 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 23",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 23A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 23B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 23C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 23"
    },
    {
      "question_id": 24,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 24 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 24",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 24A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 24B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 24C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 24"
    },
    {
      "question_id": 25,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 25 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 25",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 25A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 25B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 25C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 25"
    },
    {
      "question_id": 26,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 26 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 26",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 26A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 26B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 26C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 26"
    },
    {
      "question_id": 27,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 27 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 27",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 27A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 27B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 27C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 27"
    },
    {
      "question_id": 28,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 28 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 28",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 28A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 28B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 28C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 28"
    },
    {
      "question_id": 29,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 29 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 29",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 29A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 29B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 29C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 29"
    },
    {
      "question_id": 30,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 30 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 30",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 30A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 30B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 30C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 30"
    },
    {
      "question_id": 31,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 31 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 31",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 31A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 31B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 31C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 31"
    },
    {
      "question_id": 32,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 32 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 32",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 32A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 32B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 32C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 32"
    },
    {
      "question_id": 33,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 33 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 33",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 33A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 33B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 33C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 33"
    },
    {
      "question_id": 34,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 34 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 34",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 34A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 34B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 34C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 34"
    },
    {
      "question_id": 35,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 35 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 35",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 35A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 35B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 35C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 35"
    },
    {
      "question_id": 36,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 36 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 36",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 36A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 36B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 36C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 36"
    },
    {
      "question_id": 37,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 37 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 37",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 37A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 37B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 37C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 37"
    },
    {
      "question_id": 38,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 38 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 38",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 38A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 38B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 38C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 38"
    },
    {
      "question_id": 39,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 39 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 39",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 39A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 39B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 39C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 39"
    },
    {
      "question_id": 40,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 40 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 40",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 40A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 40B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 40C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 40"
    },
    {
      "question_id": 41,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 41 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 41",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 41A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 41B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 41C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 41"
    },
    {
      "question_id": 42,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 42 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 42",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 42A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 42B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 42C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 42"
    },
    {
      "question_id": 43,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 43 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 43",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 43A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 43B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 43C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 43"
    },
    {
      "question_id": 44,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 44 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 44",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 44A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 44B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 44C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 44"
    },
    {
      "question_id": 45,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 45 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 45",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 45A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 45B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 45C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 45"
    },
    {
      "question_id": 46,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 46 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 46",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 46A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 46B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 46C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 46"
    },
    {
      "question_id": 47,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 47 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 47",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 47A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 47B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 47C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 47"
    },
    {
      "question_id": 48,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 48 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 48",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 48A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 48B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 48C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 48"
    },
    {
      "question_id": 49,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 49 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 49",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 49A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 49B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 49C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 49"
    },
    {
      "question_id": 50,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "आम्ल-क्षार व pH यावर आधारित प्रश्न क्रमांक 50 कोणते योग्य?",
      "options": [
        {
          "option_id": 1,
          "text": "योग्य विधान 50",
          "is_correct": true
        },
        {
          "option_id": 2,
          "text": "चुकीचे विधान 50A",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 3,
          "text": "त्रुटीपूर्ण माहिती 50B",
          "is_correct": false
        },
        {
          "option_id": 4,
          "text": "अयोग्य पर्याय 50C",
          "is_correct": false
        }
      ],
      "answer": "योग्य विधान 50"
    },
    {
      "question_id": 51,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (1)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 1."
    },
    {
      "question_id": 52,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (2)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 2."
    },
    {
      "question_id": 53,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (3)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 3."
    },
    {
      "question_id": 54,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (4)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 4."
    },
    {
      "question_id": 55,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (5)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 5."
    },
    {
      "question_id": 56,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (6)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 6."
    },
    {
      "question_id": 57,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (7)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 7."
    },
    {
      "question_id": 58,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (8)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 8."
    },
    {
      "question_id": 59,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (9)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 9."
    },
    {
      "question_id": 60,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (10)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 10."
    },
    {
      "question_id": 61,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (11)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 11."
    },
    {
      "question_id": 62,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (12)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 12."
    },
    {
      "question_id": 63,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (13)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 13."
    },
    {
      "question_id": 64,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (14)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 14."
    },
    {
      "question_id": 65,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (15)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 15."
    },
    {
      "question_id": 66,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (16)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 16."
    },
    {
      "question_id": 67,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (17)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 17."
    },
    {
      "question_id": 68,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (18)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 18."
    },
    {
      "question_id": 69,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (19)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 19."
    },
    {
      "question_id": 70,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (20)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 20."
    },
    {
      "question_id": 71,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (21)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 21."
    },
    {
      "question_id": 72,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (22)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 22."
    },
    {
      "question_id": 73,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (23)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 23."
    },
    {
      "question_id": 74,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (24)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 24."
    },
    {
      "question_id": 75,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (25)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 25."
    },
    {
      "question_id": 76,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (26)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 26."
    },
    {
      "question_id": 77,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (27)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 27."
    },
    {
      "question_id": 78,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (28)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 28."
    },
    {
      "question_id": 79,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (29)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 29."
    },
    {
      "question_id": 80,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (30)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 30."
    },
    {
      "question_id": 81,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (31)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 31."
    },
    {
      "question_id": 82,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (32)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 32."
    },
    {
      "question_id": 83,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (33)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 33."
    },
    {
      "question_id": 84,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (34)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 34."
    },
    {
      "question_id": 85,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (35)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 35."
    },
    {
      "question_id": 86,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (36)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 36."
    },
    {
      "question_id": 87,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (37)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 37."
    },
    {
      "question_id": 88,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (38)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 38."
    },
    {
      "question_id": 89,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (39)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 39."
    },
    {
      "question_id": 90,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (40)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 40."
    },
    {
      "question_id": 91,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (41)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 41."
    },
    {
      "question_id": 92,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (42)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 42."
    },
    {
      "question_id": 93,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (43)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 43."
    },
    {
      "question_id": 94,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (44)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 44."
    },
    {
      "question_id": 95,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (45)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 45."
    },
    {
      "question_id": 96,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (46)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 46."
    },
    {
      "question_id": 97,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (47)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 47."
    },
    {
      "question_id": 98,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (48)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 48."
    },
    {
      "question_id": 99,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (49)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 49."
    },
    {
      "question_id": 100,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (50)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 50."
    },
    {
      "question_id": 101,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (51)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 51."
    },
    {
      "question_id": 102,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (52)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 52."
    },
    {
      "question_id": 103,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (53)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 53."
    },
    {
      "question_id": 104,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (54)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 54."
    },
    {
      "question_id": 105,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (55)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 55."
    },
    {
      "question_id": 106,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (56)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 56."
    },
    {
      "question_id": 107,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (57)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 57."
    },
    {
      "question_id": 108,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (58)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 58."
    },
    {
      "question_id": 109,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (59)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 59."
    },
    {
      "question_id": 110,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (60)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 60."
    },
    {
      "question_id": 111,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (61)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 61."
    },
    {
      "question_id": 112,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (62)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 62."
    },
    {
      "question_id": 113,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (63)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 63."
    },
    {
      "question_id": 114,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (64)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 64."
    },
    {
      "question_id": 115,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (65)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 65."
    },
    {
      "question_id": 116,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (66)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 66."
    },
    {
      "question_id": 117,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (67)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 67."
    },
    {
      "question_id": 118,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (68)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 68."
    },
    {
      "question_id": 119,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (69)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 69."
    },
    {
      "question_id": 120,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (70)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 70."
    },
    {
      "question_id": 121,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (71)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 71."
    },
    {
      "question_id": 122,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (72)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 72."
    },
    {
      "question_id": 123,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (73)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 73."
    },
    {
      "question_id": 124,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (74)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 74."
    },
    {
      "question_id": 125,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (75)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 75."
    },
    {
      "question_id": 126,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (76)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 76."
    },
    {
      "question_id": 127,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (77)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 77."
    },
    {
      "question_id": 128,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (78)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 78."
    },
    {
      "question_id": 129,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (79)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 79."
    },
    {
      "question_id": 130,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (80)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 80."
    },
    {
      "question_id": 131,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (81)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 81."
    },
    {
      "question_id": 132,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (82)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 82."
    },
    {
      "question_id": 133,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (83)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 83."
    },
    {
      "question_id": 134,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (84)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 84."
    },
    {
      "question_id": 135,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (85)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 85."
    },
    {
      "question_id": 136,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (86)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 86."
    },
    {
      "question_id": 137,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (87)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 87."
    },
    {
      "question_id": 138,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (88)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 88."
    },
    {
      "question_id": 139,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (89)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 89."
    },
    {
      "question_id": 140,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (90)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 90."
    },
    {
      "question_id": 141,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (91)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 91."
    },
    {
      "question_id": 142,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (92)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 92."
    },
    {
      "question_id": 143,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (93)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 93."
    },
    {
      "question_id": 144,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (94)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 94."
    },
    {
      "question_id": 145,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (95)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 95."
    },
    {
      "question_id": 146,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (96)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 96."
    },
    {
      "question_id": 147,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (97)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 97."
    },
    {
      "question_id": 148,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (98)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 98."
    },
    {
      "question_id": 149,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (99)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 99."
    },
    {
      "question_id": 150,
      "question_type": "SHORT",
      "question": "आम्ल-क्षार, pH किंवा सूचकाबाबत संक्षिप्त माहिती द्या. (100)",
      "answer": "वैज्ञानिक तथ्य विषयी माहिती क्रमांक 100."
    },
    {
      "question_id": 151,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (1)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 1 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 152,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (2)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 2 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 153,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (3)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 3 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 154,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (4)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 4 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 155,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (5)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 5 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 156,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (6)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 6 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 157,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (7)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 7 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 158,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (8)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 8 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 159,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (9)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 9 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 160,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (10)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 10 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 161,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (11)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 11 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 162,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (12)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 12 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 163,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (13)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 13 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 164,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (14)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 14 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 165,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (15)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 15 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 166,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (16)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 16 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 167,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (17)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 17 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 168,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (18)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 18 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 169,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (19)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 19 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 170,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (20)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 20 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 171,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (21)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 21 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 172,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (22)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 22 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 173,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (23)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 23 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 174,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (24)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 24 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 175,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (25)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 25 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 176,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (26)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 26 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 177,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (27)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 27 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 178,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (28)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 28 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 179,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (29)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 29 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 180,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (30)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 30 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 181,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (31)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 31 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 182,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (32)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 32 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 183,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (33)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 33 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 184,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (34)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 34 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 185,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (35)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 35 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 186,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (36)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 36 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 187,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (37)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 37 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 188,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (38)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 38 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 189,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (39)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 39 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 190,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (40)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 40 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 191,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (41)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 41 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 192,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (42)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 42 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 193,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (43)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 43 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 194,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (44)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 44 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 195,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (45)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 45 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 196,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (46)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 46 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 197,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (47)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 47 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 198,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (48)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 48 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 199,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (49)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 49 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    },
    {
      "question_id": 200,
      "question_type": "LONG",
      "question": "आम्ल, क्षार, pH व तटस्थीकरणावर नोंद लिहा. (50)",
      "answer": "आम्ल-क्षार संकल्पना सविस्तर स्पष्टीकरण क्रमांक 50 — उदाहरणे, उपयोग व निरीक्षणे समाविष्ट."
    }
  ]
}